\documentclass[a4paper,12pt]{article}

\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage{geometry}
\geometry{
 a4paper,
 left=20mm,
 right=20mm,
 top=20mm,
 bottom=20mm
}

\input{prelude}

\title{Geometria 2}
\author{Antonio De Lucreziis}
\date{\small Lezione \& aggiornamenti del 7 Maggio 2020}

\usepackage{hyperref}
\hypersetup{
    colorlinks=true,
    linkcolor=black,      
    urlcolor=cyan,
}
 
\urlstyle{same}
 
\begin{document}

\maketitle

\parskip 1ex
\setlength{\parindent}{0pt}

Siano $S_1, S_2$ due sottospazi proiettivi di $\P(V)$, abbiamo visto quindi che $\dim L(S_1, S_2) = \dim S_1 + \dim S_2 - \dim S_1 \cap S_2 \geq \dim S_1 + \dim S_2 - \dim \P(V)$.

\begin{exercise}
    Siano $A, B, C, D$ punti di $\P^2(\K)$ in posizione generale e siano

    $$
    P = L(A, B) \cap L(C, D) 
    \qquad Q = L(A, C) \cap L(B, D)
    \qquad R = L(A, D) \cap L(B, C)
    $$

    \textit{Domanda.} I punti $P, Q, R$ sono allineati o no?

    \textit{Svolgimento.} $\P(V) = \P^2(\K), \dim \P(V) = 2 = n \implies n + 2$ punti in posizione generale $A, B, C, D \implies$ un riferimento proiettivo

    $$
    A = [e_0] 
    \qquad B = [e_1]
    \qquad C = [e_2]
    \qquad D = [e_0 + e_1 + e_2]
    $$

    Adesso determiniamo esplicitamente le equazioni cartesiane delle rette definite sopra. $L(A, B) = L([1, 0, 0], [0, 1, 0])$ ha equazione cartesiana:

    $$
    \det \begin{pmatrix}
        x_0 & 1 & 0 \\
        x_1 & 0 & 1 \\
        x_2 & 0 & 0 \\
    \end{pmatrix} = 0
    $$

    cioè $L(A, B) = H_2 : x_2 = 0, L(C, D) = L([0, 0, 1], [1, 1, 1]):$

    $$
    \det \begin{pmatrix}
        x_0 & 0 & 1 \\
        x_1 & 0 & 1 \\
        x_2 & 1 & 1 \\
    \end{pmatrix} = 0
    $$

    cioè $x_1 - x_0 = 0$. $L(A, C) = L([1, 0, 0], [0, 0, 1]) = H_1 : x_1 = 0$

    $L(B, D) = L([0, 1, 0], [1, 1, 1])$:

    $$
    \det \begin{pmatrix}
        x_0 & 0 & 1 \\
        x_1 & 1 & 1 \\
        x_2 & 0 & 1 \\
    \end{pmatrix} = 0
    $$

    cioè $x_0 - x_2 = 0$. $L(A, D) = L([1, 0, 0], [1, 1, 1])$:

    $$
    \det \begin{pmatrix}
        x_0 & 1 & 1 \\
        x_1 & 0 & 1 \\
        x_2 & 0 & 0 \\
    \end{pmatrix} = 0
    $$

    cioè $x_2 - x_1 = 0$. $L(B, C) = L([0, 1, 0], [0, 0, 1]) = H_0 : x_0 = 0$. $P = L(A, B) \cap L(C, D) = H_2 \cap L(C, D) \implies P = [1, 1, 0]$.

    $Q = L(A, C) \cap L(B, D) = H_1 \cap L(B, D) \implies Q = [a, 0, a] = [1, 0, 1]$ con $a \in \K^*$

    $R = [0, a, a] = [0, 1, 1]$ con $a \in \K^*$. Quindi

    $$
    P = [1, 1, 0] 
    \qquad Q = [1, 0, 1] 
    \qquad R = [0, 1, 1] 
    $$

    e $P, Q, R$ sono allineati $\iff P, Q, R$ sono linearmente indipendenti $\iff$

    $$
    \det \begin{pmatrix}
        1 & 1 & 0 \\
        1 & 0 & 1 \\
        0 & 1 & 1 \\
    \end{pmatrix} = -2 \neq 0
    $$

    $\implies P, Q, R$ non sono allineati.
\end{exercise}

\begin{exercise}
    Siano $r_1, r_2$ in $\P^3(\K)$ rette sghembe e sia $P \in \P^3(\K) \setminus (r_1 \cup r_2)$. Provare che $\exists! l \subseteq \P^3(\K)$ retta tale che $P \in l, l \cap r_1 \neq \varnothing, l \cap r_2 \neq \varnothing$.

    \textit{Svolgimento.} Consideriamo il sottospazio $p_1 = L(P, r_1), p_2 = L(P, r_2)$ e applichiamo la formula di Grassmann proiettiva

    $$
    \dim p_i = \dim \{ P \} + \dim r_i - \dim \{ P \} \cap r_i = 0 + 1 - (-1) = 2
    $$

    $p_1, p_2$ sono piani distinti, poiché le rette sono sghembe,in $\P^3(\K)$. Utilizzando la proposizione enunciata in precedenza, $p_1$ e $p_2$ hanno in comune una retta $l$. Tale retta è la retta cercata.

    $l, r_1 \subset p_1 \implies l \cap r_1 \neq \varnothing$
    $l, r_2 \subset p_2 \implies l \cap r_2 \neq \varnothing$

    Inoltre $P \in p_1, P \in p_2 \implies P \in p_1 \cap p_2 = l \implies l$ soddisfa le tre condizioni cercate.

    [TODO: Unicità per casa]
\end{exercise}

\begin{exercise}
    Determinare il sistema di equazioni cartesiane di $l$ per $\K = \R$

    \begin{itemize}
        \item $\ds r_1 : \begin{cases} x_0 - x_2 + 2x_3 = 0 \\ 2x_0 + x_1 = 0 \end{cases}$
        \item $\ds r_2 : \begin{cases} 2x_1 - 3x_2 + x_3 = 0 \\ x_0 + x_3 = 0 \end{cases}$
        \item $P = [0, 1, 0, 1]$
    \end{itemize}

    [TODO: Per casa]
\end{exercise}

\begin{example}
    Siano $W_1, W_2, W_3$ piani di $\P^3(\K)$ tali che $W_i \cap W_j$ è un punto $\forall i \neq j$ e $W_1 \cap W_2 \cap W_3 \neq \varnothing$. Mostriamo che esiste un unico piano $W_0$ tale che $i = 1, 2, 3 \tcc W_0 \cap W_i$ è una retta proiettiva.

    \textit{Svolgimento.} Sia $P_{ij} := W_i \cap W_j$ per $i \neq j$. Abbiamo che $P_{1,2}, P_{1,3}, P_{2,3}$ sono in posizione generale, $P_{1,3}, P_{2,3} \in W_3 \implies L(P_{1, 3}, P_{2,3}) \subset W_3$. Se assumiamo $P_{1,2} \in L(P_{1,3}, P_{2,3}) \implies P_{1,2} \in W_3$. 

    Per costruzione $P_{1,2}$ appartiene sia a $W_1$ che a $W_2 \implies P_{1,2} \in W_1 \cap W_2 \cap W_3$ \absurd poiché $W_1 \cap W_2 \cap W_3 = \varnothing$.

    Definiamo $W_0 := L(P_{1,2}, P_{1,3}, P_{2,3})$ e proviamo che $W_0$ è il piano cercato. Fissiamo $i = 1$. Allora $L(P_{1,2}, P_{1,3}) \subset W_0, L(P_{1,2}, P_{1,3}) \subseteq W_1 \implies L(P_{1,2}, P_{1,3}) \subseteq W_0 \cap W_1$.

    [TODO: Check]

    D'altro canto per la formula di Grassmann proiettiva, abbiamo che $\dim W_0 \cap W_1 \geq 2 + 2 - 4 = 0$ ma già sappiamo che $\dim W_0 \cap W_1 \geq 1$ perché $L(P_{1,2}, P_{1,3}) \subseteq W_0 \cap W_1$. $W_0 \neq W_1 \implies \dim W_0 \cap W_1 < 2 \implies \dim W_0 \cap W_1 = 1 \implies L(P_{1,2}, P_{1,3}) = W_0 \cap W_1$.
    
    \begin{observation}
        Usando lo stesso ragionamento otteniamo che $W_0 \cap W_2, W_0 \cap W_3$ sono rette.
    \end{observation}

    Proviamo l'unicità. Sia $W_0'$ un altro piano che soddisfa le condizioni della tesi. Sia $l_i := W_0' \cap W_i$ per $i = 1, 2, 3$. Chi è l'intersezione $l_i \cap l_j$? 

    $$
    l_i \cap l_j = W_0' \cap W_i \cap W_0' \cap W_j \implies \{ P_{i,j} \} = l_i \cap l_j \implies P_{1,2}, P_{1,3}, P_{2,3} \in W_0'
    $$

    Per definizione $W_0$ è il più piccolo sottospazio proiettivo che contiene punti $P_{1,2}, P_{1,3}, P_{2,3} \implies W_0 \subseteq W_0'$ ma $\dim W_0 = \dim W_0' \implies W_0 = W_0'$ \qed
\end{example}

\begin{example}
    Siano $r_1, r_2, r_2 \in \P^4(\K)$ a due a due sghembe e non tutte contenute in un iperpiano. Allora esiste un'unica retta $l$ che interseca tutte e tre $r_1, r_2, r_3$.

    \textit{Svolgimento.} $r_i \cap r_j = \varnothing \implies \dim L(r_i, r_j) = 1 + 1 - (-1) = 3 \implies H_{i,j} := L(r_i, r_j)$ è un iperpiano $\forall i \neq s$.

    $H_{1,2} \neq H_{1,3}$ perché $r_1, r_2, r_3$ non sono contenute in un iperpiano per ipotesi. Allo stesso modo $H_{1,2} \neq H_{2,3}$ e $H_{1,3} \neq H_{2,3}$

    $$
    3 > \dim H_{1,2} \cap H_{2,3} \geq 3 + 3 - 4 = 2 \implies
    \begin{cases}
        H_{1,2} \cap H_{2,3} \text{ è un piano} \\
        H_{1,3} \cap H_{2,3} \text{ è un piano} \\
        H_{1,2} \cap H_{1,3} \text{ è un piano} \\
    \end{cases}
    $$

    La retta cercata sarà il sottospazio proiettivo $H_{1,2} \cap H_{2,3} \cap H_{1,3}$. Poniamo quindi $l = (H_{1,2} \cap H_{2,3}) \cap H_{1,3}$ e utilizzando la formula di Grassmann proiettiva per il sottospazio somma abbiamo $\dim L(H_{1,2} \cap H_{2,3}, H_{1,3}) = 2 + 3 - \dim l$. Quali possono essere queste dimensioni? $L(H_{1,2} \cap H_{2,3}, H_{1,3}) = 3 \lor 4$ (perché $H_{1,3} \subseteq L(H_{1,2} \cap H_{2,3}, H_{1,3})$)

    Se fosse $\dim L(H_{1,2} \cap H_{2,3}, H_{1,3}) = 3 \implies H_{1,3} = L(H_{1,2} \cap H_{2,3}, H_{1,3}) \implies H_{1,2} \cap H_{2,3} \subset H_{1,3}$ in contraddizione con l'ipotesi che $\nexists$ iperpiano $\supset r_1, r_2, r_3$. Quindi vale che la dimensione della somma è $4$ e $l$ è effettivamente una retta.

    Adesso $l$ e $r_1$ giacciono sul piano $H_{1,2} \cap H_{1,3} \implies l \cap r_1 \neq \varnothing$ per il punto della proposizione (si fa in maniera analoga per provare che $l \cap r_2 \neq \varnothing, l \cap r_3 \neq \varnothing$)

    [TODO: Unicità per casa]
\end{example}

\textbf{Teorema di Desagues.}
Sia $\P(V)$ un \textit{piano proiettivo} e siano $A_1, A_2, A_3, B_1, B_2, B_3$ punti distinti di $\P(V)$ a tre a tre non allineati.

Consideriamo i triangoli $T_1$ e $T_2$ di $\P(V)$ di vertici rispettivamente $A_1, A_2, A_3$ e $B_1, B_2, B_3$. Diciamo che $T_1$ e $T_2$ sono in \textbf{prospettiva} $\iff \exists$ un punto $O$, detto \textqt{centro della prospettiva}, distinto dagli $A_i$ e $B_j$, tale che le rette $L(A_i, B_i)$ per $i = 1, 2, 3$ passino per $O$. 

Allora $T_1, T_2$ sono in prospettiva $\iff$ i punti $P_1 = L(A_2, A_3) \cap L(B_2, B_3), P_2 = L(A_3, A_1) \cap L(B_3, B_1), P_3 = L(A_1, A_2) \cap L(B_1, B_2)$ sono allineati.

\begin{proof}
    E' facile verifica che i punti $P_1, P_2, P_3$ sono distinti tra loro e distinti dai vertici di $T_1$ e di $T_2$. Si verifica che i punti $A_1, B_1, P_3, P_2$ sono in posizione generale $\implies$ essi danno luogo a un riferimento proiettivo di $\P(V)$.

    $$
    A_1 = [e_0]
    \qquad B_1 = [e_1]
    \qquad P_3 = [e_2]
    \qquad P_2 = [e_0 + e_1 + e_2]
    $$

    Il punto $A_2$ appartiene alla retta $L(A, P_3) = H_1 : x_1 = 0, A_2 = [b, 0, c]$ con $b \neq 0, c \neq 0$ perché $A_2 \neq A_1$ e $A_2 \neq P_3 \implies A_2 = [b, 0, c] = [1, 0, a_2]$ con $a_2 \neq 0$. 

    $A_3 \in L(A_1, P_2) \tcc x_1 = x_2 \implies A_3 = [a, b, b]$ con $b \neq 0$ perché $A_3 \neq A_1 \implies A_3 = [a, b, b] = [a_3, 1, 1]$ con $a_3 \neq 1$ perché $A_3 = P_2 =$ punto unità.

    Ragionando allo stesso modo: $B_2 = [0, 1, b_2]$ con $b_2 \neq 0, B_3 = [1, b_3, 1]$ con $b_3 \neq 1$.

    Consideriamo i punti $P_1' = L(A_2, A_3) \cap L(P_2, P_3)$ e $P_1'' = L(B_2, B_3) \cap L(P_2, P_3)$. $P_1, P_2, P_3$ sono allineati $\iff P_1 = P_1' = P_1''$:

    \begin{itemize}
        \itemRarr Se $P_1, P_2, P_3$ sono allineati $\implies P_1 \in L(P_2, P_3) \implies P_1 = P_1' = P_1''$
        \itemLarr $P_1 = P_1' = P_1'' \implies P_1 \in L(P_2, P_3)$
    \end{itemize}

    Quali sono le coordinate omogenee di $P_1'$ e $P_1''$?

    $$
    P_1' = [1, 1, 1 - a_2 a_3 + a_2]
    \qquad P_1'' = [1, 1, 1 - b_2 b_3 + b_2]
    $$

    $P_1, P_2, P_3$ allineati $\iff P_1' = P_1'' \iff a_2 (1 - a_3) = b_2 (1 - b_3)$. Esaminiamo adesso la condizione che $T_1, T_2$ siano in prospettiva. Bisogna capire sotto quali condizioni $\exists O \in L(A_1, B_1) \cap L(A_2, B_2) \cap L(A_3, B_3)$

    $$
    \begin{cases}
        x_2 = 0 \\
        a_2 x_0 + b_2 x_1 - x_2 = 0 \\
        (1 - b_3) x_0 + (1 - a_3) x_1 + (a_3 b_3 - 1) x_2 = 0 \\
    \end{cases}
    $$

    tale sistema ammette soluzione non nulla $\iff$

    $$
    \det \begin{pmatrix}
        0 & 0 & 1 \\
        a_2 & b_3 & -1 \\
        1 - b_3 & 1 - a_3 & a_3 b_3 - 1 \\
    \end{pmatrix}
    = 0
    $$

    cioè $a_2 (1 - a_3) - b_2 (1 - b_3) = 0$, abbiamo quindi ricondotto la condizione diallineamento in una condizione numerica. $O = [b_2, -a_2, 0] \implies O \neq A_i, B_i$
\end{proof}

\section{Trasformazioni Proiettive}    

\begin{observation}
    Abbiamo visto che esistono due definizioni equivalenti di riferimento proiettivo. Dato $\P(V)$, un suo riferimento proiettivo è

    \begin{itemize}
        \item Usa base $\mathscr B = \{ v_0, \dots, v_n \}$ di $V$, a meno di moltiplicazione simultanea di tutti i $v_i$ per un $\lambda \in \K^*$
        \item Una $(n+2)$-upla $P_0, \dots, P_{n+1}$ di punti di $\P(V)$ in posizione generale. 
    \end{itemize}

    Infatti, date $\mathscr B = \{ v_0, \dots, v_n \}$ si pone $\forall i = 0, \dots, n \tcc P_i = [v_i]$ e $P_{n+1} = [v_0 + \dots + v_n]$. Viceversa, dato un riferimento $\{ P_0, \dots, P_{n+1} \}$ si ottiene la \textit{base associata} tale che $\forall i = 0, \dots, n \tcc P_i = [v_i ]$ e $P_{i+1} = [v_0 + \dots + v_n]$. Tale base è unica a meno di normalizzazione per $\lambda \in \K^*$.
\end{observation}

Di norma, con riferimento proiettivo ci riferiremo a una $(n+2)$-upla di punti in posizione generale di $\P(V)$.

\begin{definition}
    Siano $\P(V), \P(W)$ spazi proiettivi su $\K$. Una \textbf{trasformazione proiettiva} $f: \P(V) \to \P(W)$ è una funzione tale che $\exists \varphi : V \to W$ lineare e iniettiva per cui $\forall v \in V \setminus \{ 0 \} \tcc f([v]) = [\varphi(v)]$. In tal caos, $f$ si dice \textit{indotta} da $\varphi$.
\end{definition}

\begin{observation}
    Se $\varphi : V \to W$ è lineare iniettiva, $\varphi$ induce una ben definita $f : \P(V) \to \P(W)$ come sopra in quanto $[v] = [v'] \implies v = \lambda v', \lambda \in \K^* \implies \varphi(v) = \varphi(\lambda v') = \lambda \varphi(v') \implies [\varphi(v)] = [\varphi(v')]$. Inoltre $v \neq 0 \implies \varphi(v) \neq 0$ per iniettività.

    Se invece $\Ker \varphi \neq \{ 0 \}, v \in \Ker \varphi$, non potrei definire $f([v])$ usando $\varphi$.
\end{observation}

\begin{observation}
    Una trasformazione proiettiva è necessariamente iniettiva infatti, $f(P) = f(Q), P = [v], Q = [v'] \implies [\varphi(v)] = [\varphi(v')] \implies \varphi(v) = \lambda \varphi(v'), \lambda \in \K^* \implies \varphi(v) = \varphi(\lambda v'), \lambda \in \K^* \implies$ poiché $\varphi$ è iniettiva $v = \lambda v'$, per cui $[v] = [v'] \implies P = Q$.
\end{observation}

\begin{observation}
    \begin{itemize}
        \item $\Id : \P(V) \to \P(V)$ è una trasformazione proiettiva (indotta da $\Id : V \to V$)
        \item Composizione di trasformazioni proiettive è una trasformazione proiettiva (se $f$ è indotta da $\varphi$, $g$ da $\psi$ allora $f \compose g$ è indotta da $\varphi \compose \psi$)
    \end{itemize}
\end{observation}

\begin{definition}
    Un \textbf{isomorfismo proiettivo} è una trasformazione proiettiva che ammette un'inversa che sia una trasformazione proiettiva (in particolare è bigettiva)
\end{definition}

\begin{observation}
    Poiché l'inversa insiemistica di una mappa lineare bigettiva è automaticamente lineare bigettiva, una trasformazione proiettiva è un isomorfismo se e solo se è bigettiva. (Se $f$ è indotta da $\varphi$, $f^{-1}$ è indotta da $\varphi$)
\end{observation}

\begin{observation}
    $\P(V)$ è isomorfo a $\P(W) \iff \exists f : \P(V) \to \P(W)$ isomorfismo proiettivo $\iff \exists \varphi : V \to W$ isomorfismo lineare $\iff \dim V = \dim W \iff \dim \P(V) = \dim \P(W)$.
\end{observation}

\begin{definition}
    Una trasformazione proiettiva $f : \P(V) \to \P(V)$ (dominio = codominio) si chiama \textbf{proiettività} (ed è automaticamente un isomorfismo se $\dim \P(V) < +\infty$ in qunato mappe lineari iniettive da $V$ in sé sono automaticamente bigettive se $\dim V < +\infty$)
\end{definition}

\begin{lemma}
    Siano $f, g : \P(V) \to \P(W)$ trasformazioni proiettive indotte rispettivamente da $\varphi, \psi$. Sono fatti equivalenti

    \begin{enumerate}
        \item $f = g$
        \item $f$ e $g$ coincidono su un riferimento proiettivo
        \item $\exists \lambda \in \K^*$ con $\varphi = \lambda \psi$
    \end{enumerate}

    \begin{proof} \ 
        \begin{itemize}
            \item[$\boxed{\text{i)} \Rightarrow \text{ii)}}$] 
            
            \item[$\boxed{\text{ii)} \Rightarrow \text{iii)}}$] Sia $\{ P_0, \dots, P_{n+1} \}$ il riferimento per cui $f(P_i) = g(P_i)$ per $i = 0, \dots, n$. Sia $\{ v_0, \dots, v_n \}$ la base di $V$ associata (ben definita a meno di moltiplicazione simultanea dei $v_i$ per uno stesso $\lambda \in \K^*$). $f(P_i) = g(P_i) \implies \varphi(v_i) = \lambda_i \psi(v_i), \lambda_i \in \K^*$, per ogni $i = 0, \dots, n + 1$. Dobbiamo dimostrare che $\lambda_i$ non dipende da $i$, così avremo $\varphi(v_i) = \lambda \psi(v_i)$ per ogni $i$, $\lambda$ fissato per cui $\varphi = \lambda \psi$ su una base di $V$, e $\varphi = \lambda \psi$ su tutto $V$. 

                Ora $\varphi(v_0) = \lambda_0 \psi(v_0), \varphi(v_1) = \lambda_1 \psi(v_1), \dots, \varphi(v_n) = \lambda_n \psi(v_n)$ e poiché $f(P_{n+1}) = g(P_{n+1})$, $\varphi(v_0 + \dots + v_n) = \lambda_{n+1} \psi(v_0 + \dots + v_n) \implies$

                $$
                \lambda_0 \psi(v_0) + \dots + \lambda_0 \psi(v_n) = \varphi(v_0) + \dots + \varphi(v_n) = \lambda_{n+1} \psi(v_0) + \dots + \lambda_{n+1} \psi(v_n)
                $$

                poiché $\psi$ è iniettiva, $\psi(v_0), \dots, \psi(v_n)$ sono linearmente indipendenti, per cui confrontando i coeficienti di queste due combinazioni lineari otteniamo $\forall i = 0, \dots, n \tcc \lambda_i = \lambda_n+1$.

                Dunque $\varphi(v_i) = \lambda_{n+1} \psi(v_i)$ per $i = 0, \dots, n \implies \varphi = \lambda_{n+1} \psi$

            \item[$\boxed{\text{iii)} \Rightarrow \text{i)}}$] Se $\varphi = \lambda \psi, \forall v \in V \setminus \{ 0 \}, f([v]) = [\varphi(v)] = [\lambda \psi(v)] = [\psi(v)] = g([v])$.
        \end{itemize}
    \end{proof}
\end{lemma}

Se denotiamo con $\PGL(V)$ il gruppo dato dal quoziente 

$$
\sfrac{\opn{GL}(V)}{\sim} 
\qquad \varphi \sim \psi \iff \exists \lambda \in \K^* \tcc \varphi = \lambda \psi
$$

per cui $\PGL(V) = \sfrac{\opn{GL}(V)}{N}$ con $N \lhd \opn{GL}(V)$ con $N = \{ \varphi : V \to V \mid \varphi = \lambda \Id, \lambda \in \K^*\}$ allora abbiamo il seguente teorema.

\begin{theorem}
    Il gruppo delle proiettività $\P(V)$ è isomorfo a $\PGL(V)$.
\end{theorem}

\textbf{Teorema fondamentale delle trasformazioni proiettive.}
Sia $\P(V)$ e $\P(W)$ spazi proiettivi della stessa dimensione, e siano $\{ P_0, \dots, P_{n+1} \}, \{ Q_0, \dots, Q_{n+1} \}$ riferimenti proiettivi di $\P(V)$ e $\P(W)$ rispettivamente. Allora esiste un'unica trasformazione proiettiva $f : \P(V) \to \P(W)$ con $f(P_i) = Q_i$ per $i = 0, \dots, n + 1$.

\begin{proof}
    L'unicità discende dal lemma visto sopra. Per l'esistenza, siano $\{ v_0, \dots, v_n \}, \{ w_0, \dots, w_n \}$ basi associate ai due riferimenti proiettivi, e poniamo $\varphi : V \to W$ l'isomorfismo lineare tale che $\varphi(v_i) = w_i$ per $i = 1, \dots, n$. Sia $f$ indotta da $\varphi$. Per costruzione $\forall i = 0, \dots, n \tcc f(P_i) = f([v_i]) = [\varphi(v_i)] = [w_i] = Q_i$.

    Inoltre $f(P_{n+1}) = f([v_0 + \dots + v_n]) = [\varphi(v_0 + \dots + v_n)] = [\varphi(v_0) + \dots + \varphi(v_n)] = [w_0 + \dots + w_n] = Q_{n+1}$. 
\end{proof}

D'ora in poi visto che $\varphi, \psi$ inducono la stessa $f \iff \varphi = \lambda \psi, \lambda \in \K^*$, scriveremo $f = [\varphi]$ se $f$ è indotta da $\varphi$.

\subsection{Prospettività}

\begin{wrapfigure}[8]{o}{0.4\textwidth}
    \raisebox{0pt}[8\baselineskip]{
        \def\svgwidth{0.4\textwidth}
        \input{./images/proiettività.pdf_tex}
    }
\end{wrapfigure}

Sia $\P(V)$ spazio proiettivo su $\K$, $\dim \P(V) = 2$ (piano proiettivo), ad esempio $\P^2(\K)$. Siano $r, s$ rette distinte di $\P(V)$ e sia $O \in \P^2(V) \setminus (r \cup s)$.

Abbiamo visto che $r \cap s = \{ A \}, A \in \P^2(V)$. Dato $P \in r$, poiché $O \notin r$, $L(O, P)$ è una retta ed è distinta da $s$ perché $O \in L(0, P), O \notin s$. Dunque $L(O, P) \cap s$ consiste esattamente di un punto, che chiameremo $\pi_O(P)$. Abbiamo così definito la prospettività di centro $O$.

$$
\pi_O : r \to s
$$ 

per costruzione $\pi_O(A) = A$.

\begin{theorem}
    $\pi_O : r \to s$ è un isomorfismo proiettivo.

    \begin{proof}
        Dobbiamo dimostrare che $\pi_O$ è indotta da un isomorfismo lineare tra $H_r$ e $H_s$ dove $r = \P(H_r), s = \P(H_s)$, $H(r), H_s$ piani di $V$. Scegliamo $B \in r \setminus \{ A \}, c \in s \setminus (\{ A \} \cup L(O, B))$ (da notare che funziona anche se $|\K| = 2$)

        [TODO: Disegno?]

        Con queste scelte, nessuna terna in $\{ A, B, C, O \}$ è costituita da punti allineati, per cui $A, B, C, O$ è un riferimento proiettivo di $\P(V)$.

        Sia $v_A, v_B, v_C$ una base di $V$ associata a $A, B, C, O$, così che $v_A, v_B$ è una base di $H_r$ e $v_A, v_C$ è una base di $H_s$.

        Sia ora $P$ il generico elemento di $r$. Dunque $P = [\lambda v_A + \mu v_B]$ (cioè $[\lambda, \mu]$ sono le coordinate omogenee di $P$ rispetto a $v_A, v_B$). Voglio scrivere le coordinate omogenee di $\pi_O(P)$ rispetto a $v_A, v_C$. $L(0, P) = \P(\vspan(\lambda v_A + \mu v_B, v_A + v_B + v_C))$.

        Cerco $L(0, P) \cap s = \P(\vspan(\lambda v_A + \mu v_B, v_A + v_B + v_C) \cap \vspan(v_A, v_C))$, cioè cerco $\alpha, \beta$ tali che $\alpha (\lambda v_A + \mu v_B) + \beta (v_A + v_B + v_C) \in \vspan(v_A, v_C)$

        Per far sparire $v_B$ a sinistra basta porre $\alpha = 1, \beta = - \mu$ ottenendo $\lambda v_A + \mu v_B - \mu (v_A + v_B + v_C) = (\lambda - \mu) v_A - \mu v_C$. 

        Dunque $\pi_O([\lambda v_A + \mu v_B]) = [(\lambda - \mu) v_A - \mu v_C]$. Perciò $\pi_O = [\varphi], \varphi : H_r \to H_s$ è lineare e rispetto alle basi $\{ v_A, v_B \}$ di $H_r$ e $\{ v_A, v_C \}$ di $H_s$, $\varphi$ è rappresenta dalla matrice $\begin{pmatrix} 1 & -1 \\ 0 & -1 \end{pmatrix}$ che ha $\det = -1 \neq 0$. Dunque $f$ è una trasformazione proiettiva. Infatti $\varphi(\lambda v_A + \mu v_B) = (\lambda - \mu)v_A - \mu v_B$ è chiaramente lineare e 

        $\varphi(v_A)$ si ottiene ponendo $\lambda = 1, \mu = 0$ e dà $v_A$
        $\varphi(v_B)$ si ottiene ponendo $\lambda = 0, \mu = 1$ e dà $-v_A-v_B$.

    \end{proof}
\end{theorem}

\textbf{Attenzione.} Il punto è mostrare che la mappa che induce $\pi_O$ è \textit{lineare} iniettiva.

\begin{theorem}
    Siano $r, s \supseteq \P(V)$ rette proiettive distinte, $\dim \P(V) = 2, f : r \to s$ isomorfismo proiettivo. Allora $f$ è una prospettività $\iff f(A) = A$ dove $A = r \cap s$

    \begin{proof} \ 
        \begin{itemize}
            \itemRarr Ovvio, già osservato.
            \itemLarr Sia data $f : r \to s$ proiettiva con $f(A) = A$. Siano $B, C$ su $r$ tali che $A, B, C$ si un riferimento proiettivo di $r$. Ovviamente $f(B) \neq B$ (poiché $B \in r \setminus (r \cap s)$ e $f(B) \in S$) e $f(C) \neq C$ per la stessa ragione.
                
                \begin{center}
                    % \def\svgwidth{0.4\textwidth}
                    \input{./images/prospettività.pdf_tex}
                \end{center}

                Dunque $L(B, f(B))$ e $L(C, f(C))$ sono rette proiettive e sono distinte (altrimenti $B, C, f(B), f(C)$ sarebbero allineati e $r = s$ \absurd) Dunque è ben definito $O = L(B, f(B)) \cap L(C, f(C))$. Ora per costruzione $\pi_O(B) = f(B), \pi_O(C) = f(C), \pi_O(A) = A = f(A)$. Dunque $f$ e $\pi_O$ coincidono su un riferimento proiettivo di $r$ e $f = \pi_O$ è una prospettività.
        \end{itemize}
    \end{proof}
\end{theorem}

\end{document}
